\chapter{Aspectos Legales}
\label{cap:AnexoC}

\section{Recursos Gráficos}

Las imágenes utilizadas a lo largo de la presente memoria y del sistema desarrollado, que no han sido realizados por el autor de los mismos, se encuentran bajo la licencia Creative // Commons Atribución Compartir Igual 4.0 (El texto completo de la licencia puede obtenerse en // \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}) o son de dominio público.

Los recursos presentes en el proyecto que no aparecen en la memoria y se encuentran bajo dicha licencia son:

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Picos}
		\caption[Picos de Europa]{Picos de Europa \cite{picos}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Ordesa}
		\caption[Ordesa y Monte Perdido]{Ordesa y Monte Perdido \cite{ordesa}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Teide}
		\caption[Teide]{Teide \cite{teide}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Caldera}
		\caption[Caldera de Taburiente]{Caldera de Taburiente \cite{caldera}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Aiguestortes}
		\caption[Aigüestortes y Lago de Sant Maurici]{Aigüestortes y Lago de Sant Maurici \cite{aiguestortes}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Donana}
		\caption[Doñana]{Doñana \cite{donana}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Tablas}
		\caption[Tablas de Daimiel]{Tablas de Daimiel \cite{tablas}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Timanfaya}
		\caption[Timanfaya]{Timanfaya \cite{timanfaya}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Garajonay}
		\caption[Garajonay]{Garajonay \cite{garajonay}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Cabrera}
		\caption[Archipiélago de Cabrera]{Archipiélago de Cabrera \cite{cabrera}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Cabaneros}
		\caption[Cabañeros]{Cabañeros \cite{cabaneros}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Sierra}
		\caption[Sierra Nevada]{Sierra Nevada \cite{sierra}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Galicia}
		\caption[Islas Atlánticas de Galicia]{Islas Atlánticas de Galicia \cite{galicia}}
	\end{minipage}
	\hfil
	\begin{minipage}[c]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Anexos/Imagenes/Monfrague}
		\caption[Monfragüe]{Monfragüe \cite{monfrague}}
	\end{minipage}
	\hfil
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Anexos/Imagenes/Guadarrama}
	\caption[Sierra de Guadarrama]{Sierra de Guadarrama \cite{guadarrama}}
\end{figure}


Los recursos utilizados como iconos en el proyecto Android, que no han sido realizados por el autor del mismo, se encuentran bajo la licencia Apache 2.0 (El texto completo de la licencia puede obtenerse en \url{https://github.com/google/material-design-icons/blob/master/LICENSE}) ya que han sido extraidos del IDE Android Studio.

Para mejorar la usabilidad de la interfaz, algunos de los iconos han sido sustituidos por los presentes en 
\url{https://github.com/Templarian/MaterialDesign} que se encuentran bajo las licencias WTFPL (El texto completo de la licencia puede obtenerse en \url{http://www.wtfpl.net/}), SIL Open Font License 1.1 (El texto completo de la licencia puede obtenerse en \\ \url{http://scripts.sil.org/cms/scripts/page.php?item_id=OFL_web}) y Apache 2.0 (El texto completo de la licencia puede obtenerse en \\ \url{https://github.com/google/material-design-icons/blob/master/LICENSE}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.60\linewidth]{Anexos/Imagenes/Iconos}
	\caption[Iconos Templarian Material Design]{Iconos Templarian Material Design}
\end{figure}

\section{Medidas de seguridad}

Las medidas de seguridad adoptadas a lo largo del proyecto, debido a los ficheros que contienen datos de carácter personal, se definen en función del tipo de dichos datos. Por ello se estima que todos los ficheros almacenados o el tratamiento referente a datos de carácter personal tengan las medidas de seguridad asociadas al nivel básico.

Dichas medidas de seguridad calificadas como nivel básico deben ser aplicadas teniendo en cuenta el vigente
Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de protección de datos de carácter personal \cite{decreto}.  

La información expuesta a continuación ha sido extraida de la página oficial del Boletín Oficial del Estado aquellos Artículos del Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de protección de datos de carácter personal sobre las medidas de seguridad de nivel básico. 

\textbf{Artículo 89. Funciones y obligaciones del personal}

1. Las funciones y obligaciones de cada uno de los usuarios o perfiles de usuarios con acceso a los datos de carácter personal y a los sistemas de información estarán claramente definidas y documentadas en el documento de seguridad.

También se definirán las funciones de control o autorizaciones delegadas por el responsable del fichero o tratamiento.

2. El responsable del fichero o tratamiento adoptará las medidas necesarias para que el personal conozca de una forma comprensible las normas de seguridad que afecten al desarrollo de sus funciones así como las consecuencias en que pudiera incurrir en caso de incumplimiento.

\textbf{Artículo 90. Registro de incidencias}

Deberá existir un procedimiento de notificación y gestión de las incidencias que afecten a los datos de carácter personal y establecer un registro en el que se haga constar el tipo de incidencia, el momento en que se ha producido, o en su caso, detectado, la persona que realiza la notificación, a quién se le comunica, los efectos que se hubieran derivado de la misma y las medidas correctoras aplicadas.

\textbf{Artículo 91. Control de acceso}

1. Los usuarios tendrán acceso únicamente a aquellos recursos que precisen para el desarrollo de sus funciones.

2. El responsable del fichero se encargará de que exista una relación actualizada de usuarios y perfiles de usuarios, y los accesos autorizados para cada uno de ellos.

3. El responsable del fichero establecerá mecanismos para evitar que un usuario pueda acceder a recursos con derechos distintos de los autorizados.

4. Exclusivamente el personal autorizado para ello en el documento de seguridad podrá conceder, alterar o anular el acceso autorizado sobre los recursos, conforme a los criterios establecidos por el responsable del fichero.

5. En caso de que exista personal ajeno al responsable del fichero que tenga acceso a los recursos deberá estar sometido a las mismas condiciones y obligaciones de seguridad que el personal propio.

\textbf{Artículo 92. Gestión de soportes y documentos}

1. Los soportes y documentos que contengan datos de carácter personal deberán permitir identificar el tipo de información que contienen, ser inventariados y solo deberán ser accesibles por el personal autorizado para ello en el documento de seguridad.

Se exceptúan estas obligaciones cuando las características físicas del soporte imposibiliten su cumplimiento, quedando constancia motivada de ello en el documento de seguridad.

2. La salida de soportes y documentos que contengan datos de carácter personal, incluidos los comprendidos y/o anejos a un correo electrónico, fuera de los locales bajo el control del responsable del fichero o tratamiento deberá ser autorizada por el responsable del fichero o encontrarse debidamente autorizada en el documento de seguridad.

3. En el traslado de la documentación se adoptarán las medidas dirigidas a evitar la sustracción, pérdida o acceso indebido a la información durante su transporte.

4. Siempre que vaya a desecharse cualquier documento o soporte que contenga datos de carácter personal deberá procederse a su destrucción o borrado, mediante la adopción de medidas dirigidas a evitar el acceso a la información contenida en el mismo o su recuperación posterior.

5. La identificación de los soportes que contengan datos de carácter personal que la organización considerase especialmente sensibles se podrá realizar utilizando sistemas de etiquetado comprensibles y con significado que permitan a los usuarios con acceso autorizado a los citados soportes y documentos identificar su contenido, y que dificulten la identificación para el resto de personas.

\textbf{Artículo 93. Identificación y autenticación}

1. El responsable del fichero o tratamiento deberá adoptar las medidas que garanticen la correcta identificación y autenticación de los usuarios.

2. El responsable del fichero o tratamiento establecerá un mecanismo que permita la identificación de forma inequívoca y personalizada de todo aquel usuario que intente acceder al sistema de información y la verificación de que está autorizado.

3. Cuando el mecanismo de autenticación se base en la existencia de contraseñas existirá un procedimiento de asignación, distribución y almacenamiento que garantice su confidencialidad e integridad.

4. El documento de seguridad establecerá la periodicidad, que en ningún caso será superior a un año, con la que tienen que ser cambiadas las contraseñas que, mientras estén vigentes, se almacenarán de forma ininteligible.

\textbf{Artículo 94. Copias de respaldo y recuperación}

1. Deberán establecerse procedimientos de actuación para la realización como mínimo semanal de copias de respaldo, salvo que en dicho período no se hubiera producido ninguna actualización de los datos.

2. Asimismo, se establecerán procedimientos para la recuperación de los datos que garanticen en todo momento su reconstrucción en el estado en que se encontraban al tiempo de producirse la pérdida o destrucción.

Únicamente, en el caso de que la pérdida o destrucción afectase a ficheros o tratamientos parcialmente automatizados, y siempre que la existencia de documentación permita alcanzar el objetivo al que se refiere el párrafo anterior, se deberá proceder a grabar manualmente los datos quedando constancia motivada de este hecho en el documento de seguridad.

3. El responsable del fichero se encargará de verificar cada seis meses la correcta definición, funcionamiento y aplicación de los procedimientos de realización de copias de respaldo y de recuperación de los datos.

4. Las pruebas anteriores a la implantación o modificación de los sistemas de información que traten ficheros con datos de carácter personal no se realizarán con datos reales, salvo que se asegure el nivel de seguridad correspondiente al tratamiento realizado y se anote su realización en el documento de seguridad.

Si está previsto realizar pruebas con datos reales, previamente deberá haberse realizado una copia de seguridad.

\section{Términos y condiciones de la aplicación móvil}

Para realizar el documento que establece los términos y condiciones de la aplicación móvil se ha utilizado la normativa vigente en materia de Protección de Datos de Carácter Personal.

Los documentos utilizados sobre la normativa vigente han sido:

\begin{itemize}
	\item[$\blacksquare$] Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal \cite{ley}.
	
	\item[$\blacksquare$] Real Decreto 1720/2007, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de desarrollo de la Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de protección de datos de carácter personal \cite{decreto}.
	
	\item[$\blacksquare$] Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016 \cite{reglamento}.
\end{itemize}
 

\subsection*{Clases de Datos recogidos}
Entre las clases de Datos Personales que recoge esta Aplicación, ya sea directamente o a través de terceros, se encuentran: Cookies, Datos de uso y posición geográfica. 

La información completa referente a cada categoría de Datos Personales que se recogen se proporciona en las secciones de la presente política de privacidad dedicadas a tal fin o mediante textos explicativos específicos que se muestran antes de la recogida de dichos Datos.

Los Datos Personales podrán ser proporcionados libremente por el Usuario o, en caso de los Datos de Uso, serán recogidos automáticamente cuando se utilice esta Aplicación.

Todos los Datos solicitados por esta Aplicación son obligatorios y la negativa a proporcionarlos podrá imposibilitar que esta Aplicación pueda proceder a la prestación del Servicio. En los casos en los que esta Aplicación indique específicamente que ciertos Datos no son obligatorios, los Usuarios serán libres de no comunicar tales Datos sin que esto tenga consecuencia alguna sobre la disponibilidad o el funcionamiento del Servicio. Los Usuarios que tengan dudas sobre qué Datos son obligatorios pueden contactar con el Titular.

El uso de Cookies - o de otras herramientas de seguimiento - por parte de esta Aplicación o por los titulares de servicios de terceros utilizados por esta Aplicación tiene como finalidad la prestación del Servicio solicitado por el Usuario, además de cualesquiera otras finalidades que se describan en el presente documento y en la Política de Cookies, en caso de estar disponible. 

El Usuario asume la responsabilidad respecto de los Datos Personales de terceros que se obtengan, publiquen o compartan a través de esta Aplicación y declara por la presente que tiene el consentimiento de dichos terceros para proporcionar dichos Datos al Titular.

\subsection*{Modalidad y lugar del tratamiento de los Datos recogidos}

\textbf{Modalidades de Tratamiento}

El Titular tratará los Datos de los Usuarios de manera adecuada y adoptará las medidas de seguridad apropiadas para impedir el acceso, la revelación, alteración o destrucción no autorizados de los Datos.

El tratamiento de Datos se realizará mediante ordenadores y/o herramientas informáticas, siguiendo procedimientos y modalidades organizativas estrictamente relacionadas con las finalidades señaladas. Además del Titular, en algunos casos podrán acceder a los Datos ciertas categorías de personas autorizadas, relacionadas con el funcionamiento de esta Aplicación (administración, ventas, marketing, departamento jurídico y de administración de sistemas) o contratistas externos que presten servicios al Titular (tales como proveedores externos de servicios técnicos, empresas de mensajería, empresas de hosting, empresas de informática, agencias de comunicación) que serán nombrados por el Titular como Encargados del Tratamiento, si fuera necesario. Se podrá solicitar al Titular en cualquier momento una lista actualizada de dichas personas.

\textbf{Bases legales del Tratamiento}

El Titular podrá tratar los Datos Personales del Usuario, si se cumple una de las siguientes condiciones:

\begin{itemize}
	\item[$\blacksquare$] Cuando los Usuarios hayan dado su consentimiento para una o más finalidades específicas. Aviso: Al amparo de varias legislaciones diferentes, el Titular podrá estar autorizado a tratar los Datos Personales hasta en tanto el Usuario se oponga a ello (“rechazar”), sin necesidad de consentimiento o cualquier otra base legal. No será de aplicación, cuando el tratamiento de los Datos Personales esté sujeto a la normativa europea en materia de protección de Datos Personales; 	
	
	\item[$\blacksquare$] Cuando la obtención de Datos sea necesaria para el cumplimiento de un contrato entre el Usuario y/o cualquier otra obligación precontractual del mismo;
	
	
	\item[$\blacksquare$] Cuando el tratamiento sea necesario para el cumplimiento de una obligación legal de obligado cumplimiento por parte del Usuario; 
	
	\item[$\blacksquare$] Cuando el tratamiento esté relacionado con una tarea ejecutada en interés público o en el ejercicio de competencias oficiales otorgadas al Titular;
	
	\item[$\blacksquare$] Cuando el tratamiento sea necesario con el fin de un interés legítimo perseguido por el Titular o un tercero.
	
\end{itemize}
	

En cualquier caso, el Titular estará dispuesto a esclarecer las bases legales específicas que se aplican al tratamiento y en particular, si la obtención de los Datos Personales es un requisito contractual o estatutario o un requisito necesario para formalizar un contrato.

\textbf{Lugar}

Los Datos se tratan en las oficinas del Titular, así como en cualquier otro lugar en el que se encuentren situadas las partes implicadas en dicho proceso de tratamiento.

Dependiendo de la localización de los Usuarios, las transferencias de Datos pueden implicar la transferencia de los Datos de los Usuarios a otro país diferente al suyo propio. Para más información sobre el lugar de tratamiento de dichos Datos transferidos, los Usuarios podrán consultar la sección que contiene los detalles sobre el tratamiento de los Datos Personales.

Los Usuarios también tendrán derecho a conocer las bases legales de las transferencias de Datos a otro país fuera de la Unión Europea o a cualquier organismo internacional que se rija por el Derecho Público Internacional o que esté formado por dos o más países, como la ONU, y además conocer las medidas de seguridad tomadas por el Titular para salvaguardar sus Datos.

En caso de que tuviera lugar dicha transferencia de Datos, los Usuarios podrán obtener más información consultando las secciones relevantes del presente documento o solicitándola al Titular, a través de la información de contacto que aparece en la sección de contacto.

\textbf{Período de conservación}

Los Datos Personales serán tratados y conservados durante el tiempo necesario y para la finalidad por la que han sido recogidos.

Por lo tanto:

\begin{itemize}	

	\item[$\blacksquare$] Los Datos Personales recogidos para la formalización de un contrato entre el Titular y el Usuario deberán conservarse como tales hasta en tanto dicho contrato se haya formalizado por completo.

	\item[$\blacksquare$] Los Datos Personales recogidos en legítimo interés del Titular deberán conservarse durante el tiempo necesario para cumplir con dicha finalidad. Los Usuarios pueden encontrar información específica relacionada con el interés legítimo del Titular consultando las secciones relevantes del presente documento o contactando con el Titular. 
	
\end{itemize}

El Titular podrá conservar los Datos Personales durante un periodo adicional cuando el Usuario preste su consentimiento a tal tratamiento, siempre que dicho consentimiento siga vigente. Además, el Titular estará obligado a conservar Datos Personales durante un periodo adicional siempre que se precise para el cumplimiento de una obligación legal o por orden que proceda de la autoridad.

Una vez terminado el período de conservación, los Datos Personales deberán eliminarse. Por lo tanto, los derechos de acceso, modificación, rectificación y portabilidad de datos no podrán ejercerse una vez haya expirado dicho periodo.

\subsection*{Finalidad del Tratamiento de los Datos recogidos}

Los Datos relativos al Usuario son recogidos para permitir al Titular la prestación de sus Servicios, así como para las siguientes finalidades: Acceso a las cuentas de servicios de terceros, Registro y autenticación, Visualizar contenidos de plataformas externas y Interacciones basadas en la localización. 

Los Usuarios pueden encontrar información detallada sobre tales finalidades del tratamiento y sobre los Datos Personales específicos utilizados para cada finalidad en las respectivas secciones del presente documento.

\subsection*{Información detallada del Tratamiento de los Datos Personales}

Los Datos Personales se recogen para las siguientes finalidades y utilizando los siguientes servicios:


\begin{itemize}
	\item[$\blacksquare$] Interacciones basadas en la localización 	

		\textbf{Geolocalización (esta Aplicación)}
		
		Esta Aplicación puede recoger, utilizar y compartir los Datos relativos a la localización geográfica del Usuario, con la finalidad de prestarle servicios basados en dicha localización.
		
		La mayoría de los navegadores y dispositivos proporcionan de modo predefinido medios para desactivar el rastreo geográfico. Si el Usuario ha dado su autorización expresa a tal posibilidad, esta Aplicación podrá recibir información sobre su localización geográfica real.
		
		Datos Personales recogidos: posición geográfica. 
		
		\item[$\blacksquare$] Acceso a las cuentas de servicios de terceros
		
		Este tipo de servicios permiten a esta Aplicación acceder a los Datos de tus cuentas en servicios de terceros y realizar accciones con estos.
		
		Estos servicios no se activan automáticamente sino que requieren la autorización expresa del Usuario.
		
		\textbf{Acceso a la cuenta de Google Drive (Google Inc.)}
		
		Este servicio permite a esta Aplicación conectarse con la cuenta del Usuario en Google Drive, proporcionada por Google, Inc.
		
		Datos Personales recogidos: distintas clases de Datos, según se especifica en la Política de Privacidad del servicio. 
		
		Lugar de tratamiento: EE.UU. – Política de privacidad. Integrante del acuerdo "Privacy Shield". 
		
		\item[$\blacksquare$] Registro y autenticación
		
		Al registrarse o autenticarse, el Usuario permite que esta Aplicación le identifique y le dé acceso a los servicios dedicados.
		
		Dependiendo de lo indicado a continuación, los servicios de registro y autenticación podrán ser prestados por la asistencia de terceros. En tal caso, esta Aplicación podrá acceder a algunos Datos almacenados por el servicio de terceros utilizado para el registro o autenticación.
		
		\textbf{Google OAuth (Google Inc.)}
		
		Google OAuth es un servicio de registro y autenticación prestado por Google Inc. y conectado a la red Google.
		
		Datos Personales recogidos: distintas clases de Datos, según se especifica en la Política de Privacidad del servicio. 
		
		Lugar de tratamiento: EE.UU. – Política de privacidad. Integrante del acuerdo "Privacy Shield". 
		
		\item[$\blacksquare$] Visualizar contenidos de plataformas externas
		
		Este tipo de servicios permiten visualizar contenidos alojados en plataformas externas directamente desde las páginas de esta Aplicación e interactuar con estos.
		
		En caso de que se instale uno de estos servicios, es posible que aunque los Usuarios no utilicen el servicio, éste recoja datos de tráfico web relativos a las páginas en las que estén instalados.
		
		\textbf{Widget Google Maps (Google Inc.)}
		
		Google Maps es un servicio de visualización de mapas prestado por Google Inc. que permite a esta Aplicación incorporar tales contenidos en las propias páginas.
		
		Datos Personales recogidos: Cookies y Datos de uso. 
		
		Lugar de tratamiento: EE.UU. – Política de privacidad. Integrante del acuerdo "Privacy Shield".

\end{itemize}

\subsection*{Los derechos de los Usuarios}

Los Usuarios podrán ejercer ciertos derechos con respecto al tratamiento de Datos por parte del Titular.

Especialmente, los Usuarios tienen derecho a hacer lo siguiente:

\begin{itemize}	

	\item[$\blacksquare$] Retirar su consentimiento en cualquier momento. Los Usuarios tienen derecho a retirar su consentimiento cuando lo hubieran concedido con anterioridad para el tratamiento de sus Datos Personales.

	\item[$\blacksquare$] Objeción al tratamiento de sus Datos. Los Usuarios tienen derecho a oponerse al tratamiento de sus Datos, si dicho tratamiento se lleva a cabo con arreglo a una base legal distinta al consentimiento. Para más información, dirigirse a la sección correspondiente, más adelante.

	\item[$\blacksquare$] Acceso a sus Datos. Los Usuarios tienen derecho a conocer si sus Datos serán tratados por el Titular, a obtener información sobre ciertos aspectos del tratamiento, además de obtener una copia de los Datos objeto del tratamiento.

	\item[$\blacksquare$] Verificar y solicitar la modificación. Los Usuarios tienen derecho a verificar la exactitud de sus Datos y solicitar que los mismos se actualicen o corrijan.

	\item[$\blacksquare$] Restringir el tratamiento de sus Datos. Los Usuarios tienen derecho, en ciertos supuestos, a restringir el tratamiento de sus Datos. En ese supuesto, el Titular procesará sus Datos con el único propósito de almacenarlos.

	\item[$\blacksquare$] Borrar o eliminar los Datos Personales. Los Usuarios tienen derecho, en ciertos supuestos, a obtener la eliminación de sus Datos por parte del Titular.

	\item[$\blacksquare$] Recibir sus Datos y transferirlos a otro responsable. Los Usuarios tienen derecho a recibir sus Datos en un formato estándar, estructurado, mecánicamente legible y, si fuera técnicamente posible, a que se dé traslado de los mismos a otro responsable sin ningún impedimento. Esta provisión será de aplicación siempre que los Datos se hayan tratado a través de medios automatizados y que el tratamiento se base en el consentimiento del Usuario, en un contrato del que el Usuario forme parte o que aparezca en las obligaciones precontractuales del mismo.

	\item[$\blacksquare$] Poner una reclamación. Los Usuarios tienen derecho a poner una reclamación ante la autoridad competente en materia de protección de datos de carácter personal.

\end{itemize}

\textbf{Detalles sobre el derecho de oposición al tratamiento}

Cuando el tratamiento de los Datos Personales sea de interés público, en el ejercicio de competencias oficiales otorgadas al Titular o con motivo de un interés legítimo del Titular, los Usuarios podrán oponerse a dicho tratamiento explicando un motivo con relación a su situación particular para justificar su objeción.

Los Usuarios deben saber que, sin embargo, en caso de que sus Datos Personales sean tratados con fines comerciales, pueden oponerse en cualquier momento a tal tratamiento sin necesidad de justificación. Para saber si los Datos Personales de los Usuarios están siendo tratados por parte del Titular para fines comerciales, éstos deberán consultar las secciones relevantes del presente documento.

\textbf{Cómo ejercer estos derechos}


Cualquier solicitud para ejercer los derechos del Usuario puede dirigirse al Titular a través de los datos de contacto facilitados en el presente documento. Dichas solicitudes serán tramitadas por el Titular sin coste alguno tan pronto como le sea posible y siempre dentro del plazo de un mes.

\subsection*{Información adicional sobre la recogida de Datos y su tratamiento}

\textbf{Defensa jurídica}

Los Datos Personales del Usuario podrán ser utilizados para la defensa jurídica del Titular ante un tribunal o en las fases judiciales previas a un posible pleito derivado del uso inapropiado de esta Aplicación o de los Servicios relacionados.

El Usuario declara conocer que el Titular puede ser requerido por las autoridades públicas a fin de revelar Datos Personales. 

\textbf{Información adicional acerca de los Datos Personales del Usuario}

Además de las informaciones contenidas en esta política de privacidad, esta Aplicación podrá proporcionar al Usuario información adicional y contextual relativa a Servicios específicos o a la recogida y tratamiento de los Datos Personales. 

\textbf{Log del sistema y mantenimiento}

Por motivos relativos al funcionamiento y mantenimiento, esta Aplicación y cualquier otro servicio, proporcionado por terceros, que se utilice, podrá recoger un registro del sistema; es decir, archivos que registren la interacción con esta Aplicación y que puedan contener Datos Personales, tales como la dirección IP del Usuario. 

\textbf{Información no contenida en esta política de privacidad}

Se podrá solicitar en cualquier momento información adicional sobre la recogida y el tratamiento de los Datos Personales al Titular. La información de contacto se indica al inicio del presente documento. 

\textbf{Cómo se procesan las solicitudes "Do Not Track"}

Esta Aplicación no permite solicitudes "Do Not Track". 

Para determinar si cualquiera de los servicios de terceros que utiliza acepta solicitudes "Do Not Track", por favor lea sus políticas de privacidad.

\textbf{Modificación de la presente política de privacidad}

El Titular se reserva el derecho de modificar esta política de privacidad en cualquier momento, notificándolo a los Usuarios a través de esta página y, a ser posible, a través de esta Aplicación y/o de ser técnica y legalmente posible notificando directamente a los Usuarios, en caso de que el Titular cuente con la información de contacto necesaria a tal fin. Se recomienda encarecidamente que revisen esta página con frecuencia, tomando como referencia la fecha de la última actualización indicada al final de la página.

En el caso de que los cambios afectasen a las actividades de tratamiento realizadas en base al consentimiento del Usuario, el Titular deberá obtener, si fuera necesario, el nuevo consentimiento del Usuario. 

\subsection*{Definiciones y referencias legales }

\textbf{Datos Personales (o Datos)}

Constituye un dato personal cualquier información que, directa, indirectamente o en relación con otra información – incluyendo un número de identificación personal – permita identificar una persona física.

\textbf{Datos de Uso}

Las informaciones recogidas de forma automática por esta Aplicación (o por servicios de terceros utilizados por esta Aplicación), podrán incluir: las direcciones IP o nombres de dominio de los ordenadores utilizados por el Usuario que se conecte a esta Aplicación, las direcciones URI (Uniform Resource Identifier), la hora de la solicitud, el método utilizado para realizar la solicitud al servidor, las dimensiones del archivo obtenido en respuesta, el código numérico indicando el estado de la respuesta del servidor (resultado satisfactorio, error, etc.), el país de origen, las características del navegador y del sistema operativo utilizados por el visitante, las diversas coordenadas temporales de la visita (por ejemplo, el tiempo de permanencia en cada una de las páginas) y los detalles relativos al itinerario seguido dentro de la Aplicación, con especial referencia a la secuencia de páginas consultadas, a los parámetros relativos al sistema operativo y al entorno informático del Usuario.

\textbf{Usuario}

El individuo que utilice esta Aplicación, quien, a menos que se indique lo contrario deberá coincidir con el Titular de los Datos.

\textbf{Titular de los Datos}

La persona física a la que se refieren los Datos Personales.

\textbf{Encargado del Tratamiento (o Supervisor de Datos)}

La persona física o jurídica, administración pública, agencia o cualquier otra institución, que procese los Datos Personales en nombre del Responsable del Tratamiento, descrita en la presente política de privacidad.

\textbf{Responsable del Tratamiento (o Titular)}

La persona física o jurídica, administración pública, agencia o cualquier otra institución, que actuando en solitario o conjuntamente con otras, determine las finalidades y las medidas del tratamiento de los Datos Personales, incluyendo las medidas de seguridad relativas al funcionamiento y al uso de esta Aplicación. A menos que se especifique lo contrario, el Responsable del Tratamiento es el Titular de esta Aplicación.

\textbf{Esta Aplicación}

El medio a través del cual se han recogido y tratado los Datos Personales del Usuario.

\textbf{Servicio}

El servicio proporcionado por esta Aplicación, tal y como se describe en las definiciones y referencias legales (en caso de estar disponibles) y en esta página o aplicación.

\textbf{Unión Europea (o UE)}

A menos que se indique lo contrario, todas las referencias hechas a la Unión Europea en el presente documento incluyen todos los actuales Estados miembros de la Unión Europea y del Espacio Económico Europeo.

\textbf{Cookies}

Pequeñas unidades de datos almacenados en el dispositivo del Usuario.

\subsection*{Información legal}

Esta política de privacidad se ha redactado en base a las provisiones de múltiples legislaciones, incluyendo los Arts. 13 y14 del Reglamento (UE) 2016/679 (Reglamento general de protección de datos).

Esta política de privacidad se refiere sólo a esta Aplicación, a menos que se indique lo contrario en el presente documento.
